\chapter{Considerações Finais}
\label{chap:concl}

Neste trabalho, foi proposta uma solução para o problema de geração automática de APIs REST que provejam as funcionalidades necessárias para que sejam executadas as operações básicas de manutenção de documentos (CRUD - \textit{Create, Read, Update, Delete}), com o objetivo de utilizar a geração automática de código como uma forma de aumentar a confiabilidade e produtividade do processo de criação de software.

A solução AutoREST aplica os conceitos das metodologias de Engenharia de Software Baseada em Componentes, Desenvolvimento Dirigido por Modelos e Programação Generativa, concretizando heurísticas de cada uma destas metodologias em uma proposta de arquitetura de software. Além disto, propomos uma ferramenta como prova de conceito, que serve como instanciação desta arquitetura.

Este trabalho foi motivado pelo formalismo da arquitetura REST e a representatividade das notações JSON Schema e Diagrama de Classes UML. Através destas notações, foi possível a proposição de regras de modelagem que permitem a representação conceitual de uma API REST. Além disto, dada a estrutura da notação JSON Schema conforme \citeonline{PEZOA:2016}, que é baseada na Backus-Naur Form (BNF), foi possível a proposição de um método para a conversão da um documento JSON Schema em código fonte da API representada.

A arquitetura proposta, além dos componentes descritos para a instanciação desta arquitetura em uma prova de conceito, foram construídos a partir do estudo da arquitetura REST, do \textit{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP) e das notações JSON Schema e UML, esta última particularmente no que concerne o conjunto da UML que é disponibilizado pela ferramenta Astah. Além destas tecnologias, foram estudadas a linguagem Node.js, o sistema gerenciador de bancos de dados MongoDB e o módulo Node.js Mongoose, que são utilizados pelas APIs REST geradas pela ferramenta proposta.

%------------------------------------------------------------

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:related}

Dentre os trabalhos encontrados que tratem de geração de código automática, foram selecionados alguns que tratam especificamente de ferramentas para a geração automática de código a partir de definições em formato JSON Schema ou similar. Se destacaram em nossa pesquisa as ferramentas Heroics, Schematic, Swagger e Eve. Além disso, damos destaque as ferramentas DaemonX e Prmd, que utilizam alterações na especificação de APIs para gerar a documentação e versionamento delas automaticamente.

%------------------------------------------------------------

\subsection{Heroics and Schematic}

Heroics é um gerador que utiliza um JSON Schema que representa uma API para gerar clientes HTTP em Ruby para esta API \cite{HEROICS}. Outro gerador que utiliza uma entrada similar, em JSON Hyper-Schema \cite{JSHYPERSCH}, para gerar clientes HTTP em Go é o Schematic \cite{SCHEMATIC}.

A principal diferença destas ferramentas para o AutoREST é o fato de gerarem apenas código cliente. Porém, o fato de utilizarem JSON Schema em seus processos pode significar que uma interação com elas seria algo que acrescentaria valor a solução AutoREST, permitindo assim que os clientes da API já fossem criados também de forma automática.

%------------------------------------------------------------

\subsection{Prmd}

Prmd \cite{PRMD} é uma ferramenta que permite realizar verificação e geração de documentação para APIs utilizando um JSON Schema que a descreve. O JSON Schema utilizado deve possuir algumas características descritas na documentação do Prmd.

Esta é outra ferramenta que utiliza o JSON Schema para um propósito diferente do AutoREST, pois gera documentação para uma API. Como as ferramentas anteriores, esta funcionalidade poderia ser alcançada com uma possível integração de um JSON Schema que descrevesse a REST API gerada.

%------------------------------------------------------------

\subsection{Swagger}

Swagger \cite{SWAGGER} é uma representação de REST APIs com um grande conjunto de ferramentas de apoio ao desenvolvimento e suporte, em várias das linguagens de programação atuais. Com uma definição Swagger, é possível a geração de documentação e geração de clientes. A especificação Swagger atualmente é gerenciada pela Open API Initiative (OAI) \cite{OpenAPII}.

As definições Swagger e o grande número de ferramentas de geração disponibilizadas pela comunidade proporcionariam o escopo restante no processo de criação de APIs que não é explorado no AutoREST. Uma especificação Swagger gerada pelo AutoREST poderia proporcionar tanto a criação de documentações quanto de códigos clientes da API.

%------------------------------------------------------------

\subsection{Eve}

Eve \cite{IAROCCI:EVE} é um \textit{framework} em Python para a disponibilização de REST APIs. É utilizada uma definição similar a JSON Schema que será interpretada e validada pela ferramenta Cerberus \cite{IAROCCI:CERBERUS}. Esta definição determina o \textit{schema} do \textit{resource} disponibilizado e os métodos HTTP disponíveis para o mesmo.

O \textit{framework} do Eve proporciona uma experiência com uma interação menos explícita com o sistema gerenciador de banco de dados, deixando para o desenvolvedor a tarefa de especificar na gramática da ferramenta Cerberus todos os seus \textit{resources} e artefatos relacionados.

A principal diferença para o AutoREST é que seria necessário criar um CM. Com este, a especificação dos \textit{resources} seria criada. Então, a API seria gerada e estaria pronta para ser utilizada.

%------------------------------------------------------------

\subsection{DaemonX}

DaemonX é uma plataforma extensível para o gerenciamento de evolução de documentos representativos de estruturas de dados. Dentre os usos desta plataforma está o de gerenciar a evolução de APIs REST com uma notação baseada no princípio de Arquiteturas Dirigidas por Modelos (MDA - \textit{Model-Driven Architecture}) \cite{POLAK:2015}.

Similar ao Prmd, esta aplicação da plataforma DaemonX apresenta uma forma de representar e gerenciar a evolução de APIs REST, uma funcionalidade não disponível na solução AutoREST. Entretanto, por utilizar uma representação específica, apesar de possivelmente atingir maior detalhamento das APIs, não seria de fácil integração com soluções mais gerais como a AutoREST.

%------------------------------------------------------------

\section{Conclusão}

Nesta seção, são apresentadas respostas para as perguntas de pesquisa propostas no início deste documento utilizando a experiência obtida durante o desenvolvimento deste trabalho e implementação da ferramenta prova de conceito.

\begin{itemize}
	\item QP1. Existe viabilidade na automação da geração de uma API REST utilizando uma abordagem baseada em MDD?
\end{itemize}

Esta automação é viável, desde que sejam compreendidos seus pontos positivos e negativos, que no decorrer deste trabalho podemos assumir como sendo:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Positivos}
	\begin{itemize}
		\item Para APIs não customizadas após a geração, o modelo é altamente representativo do código fonte e o custo de evolução e manutenção é baixo
		\item Fácil transição de conhecimento sobre o funcionamento da API sem a necessidade de olhar código fonte e outras estruturas de baixo nível
	\end{itemize}
	\item \textbf{Contras}
	\begin{itemize}
		\item APIs customizadas tem seu código customizado perdido no momento de uma nova geração a partir do modelo
		\item É necessária uma boa compreenção das regras de modelagem a serem utilizadas
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item QP2. Quais os elementos necessários para a representação completa de uma API REST em um modelo gráfico para que este possa ser utilizado como modelo de configuração em uma abordagem MDD para a geração de uma API com todas as funcionalidades CRUD fundamentais?
\end{itemize}

Como mencionado na Seção \ref{sec:cmr}, alguns elementos se mostraram essenciais para a representação de uma API REST. Em particular, a necessidade de representar todas as entidades com identificadores únicos se mostrou importante para a modelagem apropriada das APIs; reconhecer a restrição da arquitetura REST de como são definidos endpoints deve reger a escolha de modelos de representação e elementos utilizados nestes. A representação de associações deve ser suficientemente clara para que os endpoints gerados possam ser identificados corretamente. Pela experiência obtida durante o desenvolvimento da prova de conceito, não é recomendado o uso de chaves compostas para identificação de recursos.

\begin{itemize}
	\item QP3. Existe a necessidade de criação de um modelo intermediário, a partir de um modelo de configuração, que sirva como artefato de entrada para um gerador de APIs REST?
\end{itemize}

Existe se o modelo de configuração for muito abstrato e o gerador de APIs não compreender o mesmo nível de abstração. No caso da solução apresentada neste trabalho, tomou-se a decisão de usar um modelo intermediário que possibilitasse uma validação sintática automática e uma leitura humana e computacional rápida. Acreditamos que se usado apenas um modelo gráfico, com definição semântica ampla, não teria um resultado de mesma qualidade.

\begin{itemize}
	\item QP4. As APIs REST são suficientemente modularizáveis a ponto de permitir a geração automática de código a partir de blocos de código parametrizáveis? Qual a complexidade de se criar um compilador de APIs REST que não se utiliza de uma abordagem GP?
\end{itemize}

Considerando que a API gerada pela solução apresentada neste trabalho é em Node.js, foi obtida boa utilização dos blocos de código parametrizáveis (\textit{snippets}). O fato da arquitetura REST impor a divisão em camadas e reforçar o uso de um formato de \textit{resource} no sistema contribuiu para esta modularização. Sem a abordagem GP, acreditamos que a implementação poderia ficar maior e mais difícil de manter, pois a necessidade de atualizar um \textit{snippet} geraria trabalho manual.

\begin{itemize}
	\item QP5. É possível a geração automática de um banco de dados auxiliar à API REST?
\end{itemize}

O trabalho nos leva a concluir que sim, é possivel gerar um banco de dados auxiliar a uma API REST. Algumas incompatibilidades entre a especificação MDD e o banco de dados podem atrapalhar esta geração. Neste trabalho, estas incompatibilidades foram endereçadas, gerando uma API mais robusta e utilizando algumas funções do banco de dados de uma forma semântica específica. Por exemplo, a relação de herança entre \textit{resources} foi tratada adicionando um atributo oculto de tipo (\textit{\_\_type}) e armazenando todas as classes filhas na mesma coleção da classe pai. Acreditamos que este seja um exemplo de boa utilização dos recursos de um sistema de gerência de banco de dados para a implementação de características da arquitetura REST.

\begin{itemize}
	\item QP6. Diagramas de Classes UML são uma notação adequada para a modelagem de APIs REST?
\end{itemize}

Muitos fatores podem influenciar a resposta para esta pergunta. Um dos mais importante deles seria a respeito do tipo de banco de dados utilizado. Se o banco de dados for relacional, então algumas definições de dados serão levemente alteradas. Porém, as restrições de relacionamento entre os \textit{resources} serão melhor reforçadas. No caso de um banco de dados não-relacional, as restrições de relacionamento podem ficar um pouco mais livres, podendo levar a referências inválidas. Entretanto, as definições dos dados podem ser mais fiéis ao diagrama de classes.

\begin{itemize}
	\item QP7. Arquivos JSON Schema são adequados para a representação de APIs REST?
\end{itemize}

Acreditamos que a especificação JSON Schema, na forma restritiva especificada por \citeonline{PEZOA:2016}, seja insuficiente para a representação fiél de uma RESTful API. Apesar de ser um formato de dados que é utilizado na maioria das transações web e a geração de um JSON Schema ser algo de grande valor, as características do sistema requerem determinadas restrições e definições que não estão disponíveis em JSON Schema.

\begin{itemize}
	\item QP8. O SGBD MongoDB, a linguagem Node.js e a biblioteca Mongoose são adequadas como tecnologias para a geração automática de APIs REST?
\end{itemize}



%------------------------------------------------------------

\section{Trabalhos Futuros}

Diversos trabalhos podem ser realizados expandindo o tema deste estudo. Nesta seção, definimos alguns temas que surgiram ao longo da realização do estudo, mas que por estar além do escopo proposto ou requirir um dispêndio de tempo não disponível, não foram explorados.

\begin{itemize}
    \item A ferramenta Astah é extensível através do uso de \textit{plugins}. A implementação de um \textit{plugin} Astah para a geração de modelos de configuração segundo as especificações deste trabalho seria de grande ajuda na modelagem de APIs REST e execução de ferramentas AutoREST. Dentre os requisitos que este \textit{plugin} deverá cumprir estão a criação automática de \textit{tags} conforme as especificações da Seção \ref{sec:xmi}, a limitação dos tipos de atributos disponíveis, a limitação dos tipos de associação disponíveis e uma interface de ajuda que apresente as regras listadas na Seção \ref{sec:xmi} para fácil acesso a referência.

    \item Algumas das ferramentas listadas na Seção \ref{sec:related} permitem: a geração automática de código para funcionalidades diferentes das propostas pela solução AutoREST, e; o gerenciamento da documentação e versionamento de APIs REST. Visto que algumas destas ferramentas utilizam especificações em notações derivadas de JSON, seria útil a adequação das especificações destas diversas ferramentas e a integração de seus ambientes para execução em conjunto.

    \item Devido a limitações da ferramenta Astah, determinados tipos de associação disponíveis na UML não puderam ser definidos para modelagem neste estudo. A definição de regras para a modelagem e conversão destes tipos de associação seria útil para aumentar a versatilidade da solução proposta. Dentre estas associações, se destacam: as associações de Generalização/Especialização para representar o conceito de herança múltipla; o uso dos esteriótipos \textit{Disjoint} e \textit{Overlapping} para associações de Generalização/Especialização, e; a definição de navegabilidade em associações de agregação.

    \item A modelagem e implementação da ferramenta usada como prova de conceito da arquitetura proposta está limitada as tecnologias determinadas em sua especificação. A criação de outras possíveis implementações da arquitetura AutoREST serviria para validar a sua proposta de independência de tecnologia; além disto, acreditamos que possam haver tecnologias de modelagem mais apropriadas para a definição de uma API REST, permitindo a geração não só de operações CRUD mas de outras funcionalidades mais especializadas. Tecnologias que poderiam ser utilizadas para diferentes implementações são: para modelos de configuração, Diagramas de Classes UML gerados por ferramentas diferentes do Astah, ou Modelos Entidade-Relacionais; para PFIS, estruturas em linguagem RAML, Swagger ou WSDL, e; para geração de código, linguagens como ASP.NET ou php.
\end{itemize}
